export let quiz = [
    {
        index: 1,
        points: 1,
        question: 'Коли ти з друзями під час їжі жваво розмовляєш - є ризик вдавитися. Якщо це трапилося з одним із твоїх друзів, і він почав кашляти, які твої дії?',
        right: 'Спонукати друга відкашлятись.',
        rightExplanation: 'Правильно, якщо він може кашляти, то найкращою допомогою буде залишатися поряд, та спонукати кашляти.',
        wrong1: 'Дати склянку води.',
        wrong1Explanation: 'Якщо людина кашляє, значить щось потрапило до дихальних шляхів. Вода йде через стравохід, тож вона ніяк не допоможе.',
        wrong2: 'Поплескати по спині.',
        wrong2Explanation: 'Плескання по спині може бути небезпечним при кашлі - якщо чужорідне тіло відірветься від стінки дихальних шляхів під час вдиху, воно може потрапити глибше в дихальні шляхи.',
        wrong3: 'Обхопити товариша ззаду, поставити кулак на живіт, та зробити декілька різких поштовхів на себе і вгору.',
        wrong3Explanation: 'Такий прийом слід використовувати лише у випадку, якщо людина вже не може дихати, через його велику травматичність.',
    },
    {
        index: 2,
        points: 2,
        question: 'Граючи на подвір\'ї в футбол, один з гравців відбив м\'яч власним носом. Ти можеш допомогти зупинити кровотечу.',
        right: 'Потрібно посадити постраждалого, нахилити його голову вниз та затиснути крила носа. Кров необхідно спльовувати.',
        rightExplanation: 'Саме так. Кров не треба ковтати, а голову треба нахилити. Якщо кровотеча не зупиниться через 10 хвилин, треба викликати швидку.',
        wrong1: 'Покласти постраждалого на спину, закинути голову та затиснути крила носа.',
        wrong1Explanation: 'В такому положенні важко відстежити, чи зупинилась кровотеча. До того ж кров може потрапити до дихальних шляхів або шлунку, що може бути небезпечним.',
        wrong2: 'Смочити ватку або бинтик в перекисі водню та вставити в ніздрі.',
        wrong2Explanation: 'Перекис водню може опікти слизову оболонку та завдати шкоди постраждалому.',
        wrong3: 'Носова кровотеча зупиниться сама. Не треба нічого робити додатково.',
        wrong3Explanation: 'Дійсно, у більшості випадків носова кровотеча може зупинитися без сторонньої допомоги. Але, щоб це сталося швидше і з меншими наслідками, краще все ж таки допомогти.',
    },
    // {
    //     index: 3,
    //     points: 1,
    //     question: 'Вітаю! Ти отримав аптечку',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 3',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 3',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 3',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 3',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 3',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 3',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 3',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 3',
    // },
    {
        index: 4,
        points: 4,
        question: 'Ви з товаришем вирішили покататись на велосипедах за містом. Він упав і сильно травмував праву руку. Свідком цього прикрого випадку був знайомий водій, що відразу погодився підвезти вас до лікарні, разом з велосипедами. Як підготувати постраждалого до транспортування?',
        right: 'Не рухайте травмовану кінцівку. Краще примотати її до тіла хусткою. Якщо є можливість, прикласти холод до травмованої руки (наприклад, пляшку з водою).',
        rightExplanation: 'Вірно. Рухати травмованою кінцівкою небезпечно, можна ускладнити травму. Холод зменшить біль.',
        wrong1: 'Треба різко смикнути руку на себе, тоді суглоб стане на місце, і постраждалому буде легше.',
        wrong1Explanation: 'Для того, щоб дізнатися, що суглоб не на місці, треба зробити рентген. В будь-якому разі вправляти суглоб має професіонал.',
        wrong2: 'Треба накласти гіпс на травмовану руку.',
        wrong2Explanation: 'Приймати рішення, накладати гіпс чи ні, будуть спеціалісти в лікарні чи полікліниці. Але туди треба дістатися.',
        wrong3: 'Випрямити травмовану руку та примотати її бинтом до дошки або гілки.',
        wrong3Explanation: 'Змінювати положення травмованної кінцівки може бути небезпечно.',
    },    
    {
        index: 5,
        points: 2,
        question: 'Як чудово взимку під час канікул і свят! Можна досхочу кататися на ковзанах. Що ти й робив протягом цілого дня. Прийшовши додому, ти відчуваєш оніміння нижніх кінцівок, їх колір змінився. Що робити?',
        right: 'Треба поступово зігріти кінцівки, можна занурити їх в теплу воду.',
        rightExplanation: 'Дійсно, обморожену частину тіла можна спробувати зігріти іншими частинами тіла або теплими предметами (наприклад, пляшкою з теплою водою) чи занурити їх у теплу воду.',
        wrong1: 'Розтерти обморожену частину тіла снігом або рушником.',
        wrong1Explanation: 'При обмороженні кровоносні судини втрачають еластичність та через тертя можуть лопнути.',
        wrong2: 'Треба швидко зігріти поки ще не стало запізно. Можна занурити в гарячу воду або піти у сауну.',
        wrong2Explanation: 'Великі та різкі перепади температури можуть бути шкідливі для організму.',
        wrong3: 'Намастити обморожену кінцівку спиртом або випити трішки алкоголю.',
        wrong3Explanation: 'Спирт навпаки охолоджує поверхню через швидке випаровування та ще й може опікти, якщо шкіру пошкоджено. Алкоголь спочатку розширює судини але потім звужує їх, тож тканини будуть зігріватися довше.',
    },
    // {
    //     index: 6,
    //     points: 1,
    //     question: 'В парку стороння літня жінка звернулась до тебе з проханням сходити до сусідньої аптеки та купити ліки від серця. Які твої дії?',
    //     right: 'Викликати швидку.',
    //     rightExplanation: ' ',
    //     wrong1: 'Проігнорувати жінку.',
    //     wrong1Explanation: 'Біль у серці може бути симптомом серйозного стану, який може призвести до смерті.',
    //     wrong2: 'Покликати дорослих.',
    //     wrong2Explanation: ' ',
    //     wrong3: 'Купити ліки.',
    //     wrong3Explanation: ' ',
    // },
    // {
    //     index: 7,
    //     points: 3,
    //     question: 'Ти став свідком, як перехожі підлітки надають першу допомогу. Тебе попросили викликати швидку. Що треба сказати диспетчеру?',
    //     right: 'Назвати себе та свій номер телефону. Сказати, де, що, з ким трапилось.',
    //     rightExplanation: 'Саме так. Крім того потрібно буде відповісти на питання диспетчера та дочекатись від диспетчера, що виклик прийнято.',
    //     wrong1: 'Скоріше приїжджайте сюди, тут людині погано!',
    //     wrong1Explanation: 'Диспетчеру не буде зрозуміло, куди "сюди", і що означає "людині погано". Треба розповісти більше детально.',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 7',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 7',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 7',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 7',
    // },
    {
        index: 8,
        points: 2,
        question: 'Готуючи сніданок, ти порізав пальця (несильна кровотеча). Яку допомогу треба надати?',
        right: 'Затиснути палець та потримати декілька хвилин.',
        rightExplanation: 'Пряме натискання на рану допоможе несильній кровотечі зупинитися.',
        wrong1: 'Людина може загинути через втрачу крові, тож треба викликати швидку якомога швидше.',
        wrong1Explanation: 'Несильна кровотеча може припинитися сама, якщо немає небезпечних захворювань. Виклик швидкої непотрібен.',
        wrong2: 'Накласти джгута на поранену руку та викликати швидку.',
        wrong2Explanation: 'Джгут використовується професіоналами і тільки у вкрай небезпечних обставинах. Несильна кровотеча не відноситься до небезпечних ситуацій. Виклик швидкої також не потрібен.',
        wrong3: 'Подзвонити мамі на роботу та попередити, що в вас кровотеча.',
        wrong3Explanation: 'Несильна кровотеча - не привід лякати маму та визивати її з роботи.',
    },
    {
        index: 9,
        points: 1,
        question: 'Ти любиш тварин, завжди намагаєшся їх пригорнути, та ось знайома кішка тебе вкусила. Що робити?',
        right: 'Промити рану та звернутися в лікарню.',
        rightExplanation: 'Правильно. Тварини можуть бути переносниками захворювань, як то сказ або правець.',
        wrong1: 'Вкусити кішку, щоб вона запам\'ятала і більше так не робила.',
        wrong1Explanation: 'Кусати, облизувати і цілувати тварин небезпечно та негігієнічно. Не слід так робити.',
        wrong2: 'В слині тварин містяться речовини, які вбивають мікробів та віруси. Тож нічого лякатися.',
        wrong2Explanation: 'Це не заважає їм бути переносниками небезпечних захворювань: сказу, правця та інших.',
        wrong3: 'Відсмоктати або вичавити кров із рани.',
        wrong3Explanation: 'Це не допоможе, якщо в слині кішки були хвороботворні мікроби чи віруси.',
    },
    {
        index: 10,
        points: 3,
        question: 'Ви с другом на прогулянці стали свідками бійки. Одному з хлопців розбили ніс. Як ви будете надавати допомогу?',
        right: 'Попросити постраждалого сісти, нахилити голову вперед, зажати крила носа.',
        rightExplanation: 'Так. Кров з носа повинна припинитися за декілька хвилин. Якщо через 10 хвилин вона не припинилася - викликай швидку.',
        wrong1: 'Стати на бік постраждалого й битися з його кривдником.',
        wrong1Explanation: 'Бійкою кровотечу не зупиниш, а нові кровотечі можуть відкритися.',
        wrong2: 'Закинути голову постраждалого назад та дати йому носовичок.',
        wrong2Explanation: 'В такому положенні важко відстежити, коли зупиниться кровотеча, до того ж кров може потрапити у дихальні шляхи або шлунок.',
        wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 10',
        wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 10',
    },
    // {
    //     index: 11,
    //     points: 1,
    //     question: 'Тебе пригостили чудовим салатом з невідомих квітів. Через кілька годин ти відчув, що в тебе дуже болить живіт. Що треба робити?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 11',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 11',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 11',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 11',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 11',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 11',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 11',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 11',
    // },
    // {
    //     index: 12,
    //     points: 2,
    //     question: 'Взимку дуже смачні бурульки. Звичайно, твоя подружка вирішила їх скуштувати, і язик прилипнув. Як надати першу допомогу?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 12',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 12',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 12',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 12',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 12',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 12',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 12',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 12',
    // },
    // {
    //     index: 13,
    //     points: 3,
    //     question: 'Вам дуже подобається хлопець або дівчина у вашому класі. Під час гри з м\'ячем на фізкультурі ви отримали незначну травму ноги, але задля привернення його чи її уваги вам необхідно умовити гравця зліва транспортувати вас до медсестри у школі',  // Може, травмувався інший, а гравець - крутий рятівник, що допоможе травмованому? І змінити "ви" на "ти"
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 13',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 13',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 13',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 13',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 13',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 13',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 13',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 13',
    // },
    // {
    //     index: 14,
    //     points: 2,
    //     question: 'Ти супергерой, тож наклади шину на передпліччя гравця справа',  // і що з цим робити??
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 14',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 14',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 14',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 14',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 14',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 14',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 14',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 14',
    // },
    // {
    //     index: 15,
    //     points: 1,
    //     question: 'Якщо вкусила бджола, чи потрібно видаляти жало та звертатися до лікарні?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 15',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 15',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 15',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 15',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 15',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 15',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 15',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 15',
    // },
    // {
    //     index: 16,
    //     points: 2,
    //     question: 'Засмагаючи на пляжі, твоя подружка заснула. Її шкіра почервоніла, наче зварений рак. Що робити?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 16',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 16',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 16',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 16',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 16',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 16',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 16',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 16',
    // },
    // {
    //     index: 17,
    //     points: 2,
    //     question: 'Твій друг завжди швидко їсть і при цьому говорить. Цього разу він невдало проковтнув шматок піци, почав червоніти та хапатися за горло. Що треба робити при задусі?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 17',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 17',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 17',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 17',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 17',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 17',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 17',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 17',
    // },
    // {
    //     index: 18,
    //     points: 4,
    //     question: 'Друже, вітаю! Ти вмієш надавати першу допомогу!',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 18',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 18',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 18',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 18',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 18',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 18',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 18',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 18',
    // },
    // {
    //     index: 19,
    //     points: 2,
    //     question: 'Влітку в переповненому автобусі жінці стало зле - запаморочилося в голові. Розкажи, як надавати допомогу при непритомності.',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 19',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 19',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 19',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 19',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 19',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 19',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 19',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 19',
    // },
    // {
    //     index: 20,
    //     points: 2,
    //     question: 'Перед тобой складний вибір. Що зробити спершу: викликати швидку чи самостійно видаляти цвях, що невідомо звідки з\'явився у стопі твого товариша.',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 20',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 20',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 20',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 20',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 20',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 20',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 20',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 20',
    // },
    // {
    //     index: 21,
    //     points: 2,
    //     question: 'Раптово ти почув крик з кухні. Твоя сестра обпіклася, готуючи смачні пиріжки. Її долоня почервоніла та почала набрякати. Як надавати першу допомогу при опіках?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 21',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 21',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 21',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 21',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 21',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 21',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 21',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 21',
    // },
    // {
    //     index: 22,
    //     points: 2,
    //     question: 'Ти впав, коли дуже розігнався на роликах, та здер обидва коліна. Розкажи, як надавати першу допомогу при садні.',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 22',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 22',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 22',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 22',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 22',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 22',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 22',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 22',
    // },
    // {
    //     index: 23,
    //     points: 2,
    //     question: 'Навесні, коли прокидається вся природа - прокидаються також кліщі. Що робити, якщо вкусив кліщ?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 23',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 23',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 23',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 23',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 23',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 23',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 23',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 23',
    // },
    // {
    //     index: 24,
    //     points: 1,
    //     question: 'Якщо після тривалого бігу з м\'ячем судома "схопила" праву ногу, що робити?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 24',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 24',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 24',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 24',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 24',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 24',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 24',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 24',
    // },
    // {
    //     index: 25,
    //     points: 2,
    //     question: 'Бабуся приготувала отруту для кропіння картоплі на городі. Випадково твій товарищ впав і перекинув відро та замастився отрутою. Як надати йому допомогу?',
    //     right: 'Вірна відповідь на питання 25',
    //     rightExplanation: 'Пояснення щодо вірної відповіді на питання 25',
    //     wrong1: 'Невірна відповідь 1 на питання 25',
    //     wrong1Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 1 на питання 25',
    //     wrong2: 'Невірна відповідь 2 на питання 25',
    //     wrong2Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 2 на питання 25',
    //     wrong3: 'Невірна відповідь 3 на питання 25',
    //     wrong3Explanation: 'Пояснення щодо невірної відповіді 3 на питання 25',
    // },
]